%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage{numprint}
\usepackage{multicol}
\usepackage[a5paper,margin=2cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
  {\large \textsc{Devoir surveillé}}
  ---
  Une heure

  ~\hrule
\end{center}

\begin{exercice}[Cours et application directe --- 6 points]~

  \emph{Les questions sont indépendantes.}
  \begin{enumerate}
    \item Soit $u$ la suite définie sur $\mathbb{N}$ par $u_0=3$, et pour $n\in\mathbb{N}$, $u_{n+1}=2u_n-4$.
      \begin{enumerate}
      \item Calculer $u_2$.
      \item Donner le cinquième terme de cette suite.
      \end{enumerate}
    \item Soit $v$ la suite arithmétique de premier terme $v_0=8$ et de raison 3. Quelle est la formule explicite de $v_n$ (pour $n\in\mathbb{N}$) ?
    \item Soit $w$ la suite définie par $w_0=1729$, et pour $n\in\mathbb{N}$, $w_{n+1}=2w_n+1$. On admet que tous les termes de $w$ sont strictement positifs. Déterminer les variations de $w$.
    \item Démontrer que pour tout entier $n$ non nul, on a : $1 + 2 + \ldots + n = \frac{n(n+1)}{2}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Algorithmique --- 5 points]~

  \hfill\emph{Adapté du Bac S 2012.}

  \noindent Soit $u$ la suite définie pour tout $n\in\mathbb{N}^*$ par
  $u_n=\frac{1^2+2^2+\ldots+n^2}{n^3}$.
  On considère l'algorithme suivant.

  \begin{multicols}{2}

    \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape]
Lire n
0 -> u
Pour k allant de 1 a n
Faire
  u + k$^2$ -> u
FinPour
Afficher u
    \end{lstlisting}

    \columnbreak

    \begin{enumerate}
      \item Donner la valeur affichée par cet algorithme si l'utilisateur entre la valeur $n=3$.
      \item Modifier l'algorithme afin qu'il affiche la valeur de $u_n$ si l'utilisateur entre la valeur de $n$.
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{2}
    \item Voici les résultats fournis par l'algorithme modifié, arrondis à $10^{-3}$.
      \begin{center}
        \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
          $n$ & 5 & 10 & 20 & 50 & 100 & 1000 \\
          \hline
          $u_n$ & 0,440 & 0,385 & 0,358 & 0,343 & 0,338 & 0,334\\
        \end{tabular}
      \end{center}
      À l'aide de ce tableau, formuler des conjectures sur le sens de variations de la suite $(u_n)$ et son éventuelle limite.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Géométrie --- 6 points]
  On considère les points $A(2;1)$ et $B(1;2)$ dans un repère orthonormé.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer une équation du cercle $\mathcal C$ de diamètre $[AB]$.
    \item On appelle $\Delta$ la médiatrice du segment $[AB]$ (rappel : la médiatrice de $[AB]$ est la droite constituée de l'ensemble des points à égale distance de $A$ et $B$).

      Soit $M(x;y)$ un point de $\Delta$.
      \begin{enumerate}
        \item Exprimer $AM^2$ et $BM^2$ en fonction de $x$ et $y$.
        \item Montrer que l'équation réduite de $\Delta$ est $y=x$.
      \end{enumerate}
    \item En déduire les points d'intersection de $\mathcal{C}$ et de $\Delta$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Perpendicularité --- 3 points]\emph{Toute trace de recherche sera valorisée, même si elle n'aboutit pas.}

  \begin{multicols}{2}
    On considère la figure ci-contre. $ABCD$ et $AEFG$ sont des carrés, et $ABHG$ est un rectangle.

    Démontrer que les droites $(ED)$ et $(AH)$ sont perpendiculaires.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=0.6,thick]
        \coordinate (A) at (0,0);
        \coordinate (B) at (3,0);
        \coordinate (C) at (3,3);
        \coordinate (D) at (0,3);
        \coordinate (E) at (-2,0);
        \coordinate (F) at (-2,-2);
        \coordinate (G) at (0,-2);
        \coordinate (H) at (3,-2);
        \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
        \draw (A) -- (E) -- (F) -- (G) -- cycle;
        \draw (E) -- (D);
        \draw (A) -- (H);
        \draw[dashed] (G) -- (H) -- (B);
        \draw (A) node[above right]{$A$};
        \draw (B) node[right]{$B$};
        \draw (C) node[above right]{$C$};
        \draw (D) node[above]{$D$};
        \draw (E) node[left]{$E$};
        \draw (F) node[below left]{$F$};
        \draw (G) node[below]{$G$};
        \draw (H) node[below right]{$H$};

      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{multicols}
\end{exercice}

\end{document}
